[重溫+激勵]法國黃背心運動的 8 堂課

法國黃背心運動（Mouvement des Gilets jaunes）曠日持久，歷時超過半年，仍然使得警方疲於奔命。有國際社運組織指出，黃背心在主流社運以外另闢蹊徑，架設路障卻不拘泥於佔領街頭，逢週六湧上街，地點路線出其不意。文章又提醒，除短期成敗以外，抗爭者還要著力保留抗爭遺產，為下場運動提供根基。

國際左翼社運組織 Radical Education Department 撰文指出，黃背心運動甫發生，便展現出異乎尋常的特質，既揉合極左和極右的元素，又缺乏政黨或工會領導，自去年 11 月開始不斷壯大，與國家機器持續周旋，當中有值得外國抗爭者參考的地方。

1. 多參與而非指指點點
文章指出，每當有新社運形式出現，總有知識分子或社運人抱持懷疑眼光，然後引用傳統的社運理論指指點點，以前輩經驗教導新人甚麼才是「真正」社運。但他們通常都以第三身視角，而非第一身參與者角度理解問題，以致作繭自縛。

2. 不死守任何公共空間
近年全球各地都流行佔領公共空間運動，縱然有助團結抗爭者，令其有平台公開表達訴求，但佔領運動始終有其缺點，一味據守陣地會虛耗資源和精力，民氣隨時間消耗，又更容易成為鎮壓目標。

黃背心示威者反其道而行，不死守任何公共空間，在每個星期六湧上街頭，沒有任何既定路線，不預先公佈時間下快閃式堵路，用各種直接行動撼動政權。譬如堵塞高速公路和迴旋處，接管或燒毀道路收費站，讓汽車自由通行，令政府無利可圖。

3. 罷工不純粹是拒絕上班
部分工人罷工，不純粹是拒絕上班，或跟隨工會上街遊行，他們還會積極參與堵路以及其他快閃形式的行動。如此把傳統社運的示威遊行，與新型社運的直接行動結合，能夠將罷工的政治和經濟衝擊發揮到最大。

4. 以錯誤訊息攻其不備
政權擅長拖延戰術，知道每場運動過了高峰期，或者踏入特定季節，民氣便會逐步消減。以法國為例，上班族及學生都有暑假，警方通常會假定佔領運動拖延到暑期，上街人數便會自然驟減，是清場的最佳時機。但文章認為，抗爭者同樣可以在時間上創造優勢，譬如模糊確實的行動日期時間，達到攻其不備的效果。

5. 政權會陰招盡出打壓抗爭
正如歷史給予我們的教訓，政權會扭盡六壬維護自身利益，無所不用其極鎮壓示威者，還有傳媒護航為其辯護，手段又會隨時間而愈加暴力，譬如有臥底警察混入群眾，刻意挑起暴力行為以嫁禍抗爭者。文章寫道：「我們的敵人毫無道德底線，他們會不分青紅皂白傷害、甚或殺害任何人。切忌低估敵人的冷酷無情。」

6. 擴闊抗爭的政治想像
不要一味回首過去、後悔當初，擴大自己的想像，才是持續抗爭的動力來源，這是黃背心運動重要的一課。文章舉例，如要向政權持續施壓，是否可以突襲佔領重要的權力地標，開放予公眾集會，但半夜出其不意棄守陣地，轉戰其他地方，以虛耗防暴警察的資源。把運動推向國際，同樣是行動升級的辦法。

7. 社會運動從不純粹單一
社會運動要不同力量聚合才能成事，各派系既能開拓戰線，又可能因分歧而互相競爭，無論傳媒如何為一場運動命名，都只是基於方便需要，無法反映運動內部的複雜多元。以「黃背心」運動來說，示威者既沒有一致的政治目標，又沒有共同政黨或工會背景，亦很難歸類是右翼還是左翼。

8. 為下場運動保留抗爭遺產
大眾傳媒喜歡獨立看待一場社會運動，著眼其短期成敗，漠視這只是歷史長河上的一點浪花，背後牽連到更源遠流長的抗爭歷史。以黃背心運動為例，文章認為這是受壓迫大眾與精英階層持久戰的一部分。

每場運動爆發後，抗爭者都應該把握聚合力量的機會，不分畛域建立新政治團體和聯盟，努力開發另類媒體平台，即使一場運動以失敗告終，但只要這些抗爭遺產得以保留下來，它們都可以成為下場運動的根基。抗爭者必須具備如此歷史視野，方可能長遠取勝。

----
重溫睇返呢篇文
6月一系列既反送中運動 好多點都做到
不過我地仲未成功 要繼續努力